\newcommand{\sprache}{de}

\documentclass{uebung}

\begin{document}

\maketitle{1}

\begin{aufgabe}{}
Sei $A$ eine lokal-kleine Kategorie.
Seien $X, Y \in \Ob \widehat{A}$ Prägarben auf $A$
und $f : X \to Y$ ein Morphismus von Prägarben.
\begin{teilaufgaben}
  \item
    Zeige, dass $f$ genau dann ein Isomorphismus
    (Monomorphismus, Epimorphismus) ist,
    wenn für alle $a \in \Ob A$
    die Abbildung $f_a : X_a \to Y_a$ bijektiv
    (injektiv, surjektiv) ist.
  \item
    Zeige, dass
    der Auswertungsfunktor
    $a^*\colon \widehat{A} \to \Set,\, X \mapsto X_a$
    für jedes Objekt $a \in \Ob A$
    sowohl einen Linksadjungierten $a_!$
    als auch einen Rechtsadjungierten $a_*$ besitzt.
    Folgere, dass $a^*$ alle Limiten und Kolimiten bewahrt.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{}
Vervollständige den Beweis des Yoneda-Lemmas:
Sei $A$ lokal-klein und $X$ eine Prägarbe auf $A$.
Dann hat die Abbildung
$\Hom_{\widehat{A}}(h_a, X) \to X_a,\, u \mapsto u_a(\id_a)$
für jedes $a \in \Ob A$ ein Inverses,
wie in der Vorlesung angegeben.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{}
Seien $A$ eine lokal-kleine Kategorie,
$X \in \Ob \widehat{A}$ eine Prägarbe,
und $\varphi_X : A/X \to \widehat{A}$
der in der Vorlesung definierte Funktor.
Für $Y \in \Ob \widehat{A}$
betrachte die Abbildung
\[ \Hom(X, Y) \to \mathrm{Cocone}(\varphi_X, Y),\]
die einem Morphismus $g : X \to Y$
den Kokegel $(g \circ s : h_a \to Y)_{(a, s) \in \Ob A/X}$ zuordnet.
Zeige, dass die in der Vorlesung gegebene Konstruktion
tatsächlich ein beidseitiges Inverses zu dieser Abbildung ist.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{}
Finde Beispiele dafür,
dass für eine lokal-kleine Kategorie $A$
die Kategorie $\widehat A$ der Prägarben auf $A$
im Allgemeinen nicht lokal-klein sein muss.
\end{aufgabe}

\end{document}
